\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

On souhaite générer des grilles du jeu de démineur à partir de la
position des bombes à placer.

On se limite à la génération de grilles carrées de taille \(n \times n\)
où \(n\) est le nombre de bombes du jeu.

Dans le jeu du démineur, chaque case de la grille contient soit une
bombe, soit une valeur qui correspond aux nombres de bombes situées dans
le voisinage direct de la case (au-dessus, en dessous, à droite, à
gauche ou en diagonale : chaque case a donc 8 voisins si elle n'est pas
située au bord de la grille).

Voici un exemple de grille \(5 \times 5\) de démineur dans laquelle la
bombe est représentée par une étoile :

\begin{center}
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{grille063.png}
\end{center}

On utilise une liste de listes pour représenter la grille et on choisit
de coder une bombe par la valeur -1.

L'exemple ci-contre sera donc codé par la liste :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{    [[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{     [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{-1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{     [}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{-1}\NormalTok{],}
\NormalTok{     [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{-1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{-1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{],}
\NormalTok{     [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{-1}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Compléter le code suivant afin de générer des grilles de démineur, on
pourra vérifier que l'instruction
\texttt{genere\_grille({[}(1,\ 1),\ (2,\ 4),\ (3,\ 1),\ (3,\ 3),\ (4,\ 4){]})}
produit bien la liste donnée en exemple.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]

    \KeywordTok{def}\NormalTok{ voisinage(n, ligne, colonne):}
        \CommentTok{""" }
\CommentTok{        Renvoie la liste des coordonnées des voisins de la case}
\CommentTok{        (ligne, colonne) en gérant les cases sur les bords. }
\CommentTok{        """}
\NormalTok{        voisins }\OperatorTok{=}\NormalTok{ []}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ l }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{max}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,ligne}\DecValTok{-1}\NormalTok{), }\BuiltInTok{min}\NormalTok{(n, ligne}\OperatorTok{+}\DecValTok{2}\NormalTok{)):}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ c }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\BuiltInTok{max}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, colonne}\DecValTok{-1}\NormalTok{), }\BuiltInTok{min}\NormalTok{(n, colonne}\OperatorTok{+}\DecValTok{2}\NormalTok{)):}
                \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (l, c) }\OperatorTok{!=}\NormalTok{ (ligne, colonne):}
\NormalTok{                    voisins.append((l,c))}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ voisins}
    
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ incremente_voisins(grille, ligne, colonne):}
        \CommentTok{""" }
\CommentTok{        Incrémente de 1 toutes les cases voisines d'une bombe.}
\CommentTok{        """}
\NormalTok{        voisins }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ l, c }\KeywordTok{in}\NormalTok{ voisins:}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ grille[l][c] }\OperatorTok{!=}\NormalTok{ ...: }\CommentTok{# si ce n'est pas une bombe}
\NormalTok{                ...  }\CommentTok{# on ajoute 1 à sa valeur}
 
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ genere_grille(bombes):}
        \CommentTok{""" }
\CommentTok{        Renvoie une grille de démineur de taille nxn où n est}
\CommentTok{        le nombre de bombes, en plaçant les bombes à l'aide de}
\CommentTok{        la liste bombes de coordonnées (tuples) passée en}
\CommentTok{        paramètre. }
\CommentTok{        """}
\NormalTok{        n }\OperatorTok{=} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(bombes)}
        \CommentTok{# Initialisation d'une grille nxn remplie de 0}
\NormalTok{        grille }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{0} \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ colonne }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(n)] }\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ ligne }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(n)]}
        \CommentTok{# Place les bombes et calcule les valeurs des autres cases}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ ligne, colonne }\KeywordTok{in}\NormalTok{ bombes:}
\NormalTok{            grille[ligne][colonne] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ... }\CommentTok{# place la bombe}
\NormalTok{            ... }\CommentTok{# incrémente ses voisins}
    
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ grille}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

